\chapter{Wyniki}
W~aplikacji przygotowano jedną scenę z~dwoma oświetleniami -- dziennym i~nocnym. Użytkownik ma możliwość poruszania kamerą klawiszami WASD. Po uruchomieniu aplikacji nie ma możliwości obracania kamery, ponieważ kursor myszy nie jest zablokowany w~oknie programu. Można zablokować kursor przy użyciu klawisza C, wówczas udostępniana jest możliwość obracania kamerą. \par
Poruszanie się jest dostosowane do kierunku patrzenia kamery, jednakże jest wykonywany rzut wektora kierunku patrzenia na płaszczyznę XZ, dzięki czemu kamera pozostaje na stałej wysokości, dostosowanej do najlepszego odbioru sceny. Dodatkowo, klikając klawisz G można zmienić porę dnia -- między dniem a~nocą. Trzeba uzbroić się w~cierpliwość podczas przełączania trybu, ponieważ obliczane są od nowa wszystkie mapy związane ze środowiskiem i~światłem, co dla słabszego sprzętu może trwać nawet kilka sekund. Wynikowa scena w~obu trybach oświetleniowych została zaprezentowana na rysunkach \ref{fig:day} i~\ref{fig:night}.\par
Aplikacja uruchomiona na procesorze graficznym Nvidia GeForce GT730M osiąga stabilne 30 klatek na sekundę. Wynik taki został uzyskany na podstawie analizy aplikacji programem RenderDoc\footnote{\url{https://renderdoc.org/}}. Dla porównania, aplikacja uruchomiona na karcie graficznej Nvidia GeForce 2060 RTX działa w~ponad 90-ciu klatkach, a~przy niektórych momentach sceny potrafi osiągnąć 120 klatek na sekundę. 
\begin{figure}
    \begin{subfigure}{1.0\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../figures/result1.png}
        \caption{Ściana lewa i~przednia}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{1.0\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../figures/result2.png}
        \caption{Ściana prawa i~tylna}
    \end{subfigure}
    \caption{Prezentacja wynikowej sceny -- oświetlenie dzienne (opracowanie własne)}
    \label{fig:day}
\end{figure}
\begin{figure}
    \begin{subfigure}{1.0\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../figures/result3.png}
        \caption{Ściana lewa i~przednia}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{1.0\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../figures/result4.png}
        \caption{Ściana prawa i~tylna}
    \end{subfigure}
    \caption{Prezentacja wynikowej sceny -- oświetlenie nocne (opracowanie własne)}
    \label{fig:night}
\end{figure}
\newpage
\section{Analiza rozmiaru pliku wynikowego}
Plik wynikowy implementujący wszystkie wspomniane wcześniej w~tej pracy algorytmy osiągnął ostatecznie rozmiar 217kB (222 720B). Żeby móc przeprowadzić analizę wpływu kolejnych elementów na rozmiar pliku wynikowego aplikacji, potrzebny był najpierw rozmiar najprostszej wersji sceny. Zdecydowano się na uproszczenie sceny do tego stopnia, by zawierała jedynie kamerę i~mapę środowiska. Plik wynikowy takiej aplikacji wyniósł 65kB (66 560B). Przez założenie, że aplikacja nie może mieć żadnych zewnętrznych zasobów, implementacje shaderów zostały umieszczone w~kodzie aplikacji. Rozszerzyły one rozmiar pliku wykonywalnego o~30kB. \par
Efekty graficzne renderera zwiększyły rozmiar aplikacji o~kolejne 35kB. Jest to wartość mocno oszacowana, ponieważ przez argumenty kompilatora nieużywany kod jest pomijany, a~do obliczenia niektórych elementów (np. mapowania cieni) potrzebne są obiekty na scenie. A stworzenie renderowalnych obiektów za to zawiera w~sobie wywołanie algorytmów generujących siatki i~tekstury. Tak samo nie można dokładnie określić jaką część pliku wykonywalnego zajmują algorytmy generujące, ponieważ stworzenie samych obiektów danej klasy zostanie po prostu pominięte w~procesie kompilacji. Dane każdego takiego obiektu wygenerowanego przez algorytm powinny być zapisane w~strukturze \verb|Mesh| lub \verb|Texture|. Nieco to zniekształca określenie wpływu algorytmów na rozmiar aplikacji. Oszacowano więc, że implementacja algorytmów zamyka się w~5kB aplikacji. \par
Pozostałe około 82kB pliku wynikowego to wszystkie algorytmy i~funkcje składające się na budowę sceny. Przykładowo, stworzono funkcję generującą encję klamki, składającą się z~trzech siatek. Klamka jest ustawiana w~zależności od wielkości i~pozycji drzwi w~jednej z~pięciu wybranych pozycji: z~lewej, z~prawej, na dole, na górze i~na środku. \par
Podsumowując więc analizę, na plik wynikowy aplikacji składają się:
\begin{enumerate}
    \item Plik bazowy (kamera + skybox) -- 65kB.
    \item Kod shaderów -- 30kB.
    \item Efekty graficzne aplikacji -- ${\sim}$35kB.
    \item Algorytmy generujące -- ${\sim}$5kB.
    \item Budowa sceny -- ${\sim}$82kB.
\end{enumerate}
\section{Zasoby}
Poza kodem wynikowym, aplikacja zawiera również zasoby (tekstury i~siatki), które generowane są w~trakcie działania programu. Postanowiono zapisać stworzone w~aplikacji dane do odpowiednich plików, by móc ustalić jak dużo miejsca jeszcze ta aplikacja potrafi zaoszczędzić. \par 
Na potrzeby zapisu tekstur do projektu została dołączona biblioteka \verb|stb_image_write|\cite{stb}, która, przyjmując dane obrazu, tworzy go w~w wybranym formacie plików. Dla porównania zdecydowano się na zapis w~dwóch formatach: TGA\cite{tga}, ponieważ jest jednym z~najczęściej używanych formatów do przechowywania tekstur oraz BMP\cite{bmp}, czyli format nie korzystający z~kompresji. Funkcja zapisu została dołączona do klasy \verb|Procedural| i~jest wywoływana po wypełnieniu tablicy danych. Zostało wygenerowanych 60 plików, których rozmiar wyniósł w~sumie dla formatu TGA 42,2MB (44 281 503B), a~dla BMP -- 51MB (53 560 848B). Jest to ponad 200 razy więcej niż zajmuje sam plik wykonywalny aplikacji i~prawie 500 razy więcej od oszacowanego kodu budującego scenę.\par 
Plik tekstury o~największym rozmiarze (1,03MB -- 1 085 431B) to obraz 1200x300px zawierający teksturę marmuru. Najmniejszy z~plików ma 418B i~przedstawia mapę normalnych o~wymiarach 100x100px.\par
Dla brył stworzono algorytm zapisujący dane wierzchołkowe, tekstur, wektorów normalnych oraz indeksów do pliku OBJ\cite{obj}. Zdecydowano się na ten format plików, ponieważ siatki są zapisywane najprościej jak się da, bez zbędnych danych typu materiał i~tym podobne. Celem zapisu zasobów jest przedstawienie rozmiaru fizycznego samych wygenerowanych danych. Nie jest istotne jak oteksturowane są bryły, ponieważ te pliki nie będą nigdzie importowane. Dlatego też zdecydowano się na jeden z~najprostszych formatów plików dla modeli trójwymiarowych. Zostało wygenerowanych 85 plików, których łączny rozmiar wyniósł 1.2MB (1 263 952B).\par 
Największy z~plików ma 56,1kB (57 531B) i~zawiera dane wierzchołkowe jednej z~misek (przedstawionej na rysunku \ref{fig:bigboi}). Najmniejszy plik siatki ma zaledwie 362B i~przedstawia płaszczyznę (przedstawioną na rysunku \ref{fig:smolboi}), użytą w~aplikacji jako podłoga.
\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{1.0\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/bigboimesh.png}
        \caption{Siatka o~największym rozmiarze pliku}
        \label{fig:bigboi}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{1.0\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/smolboiMesh.png}
        \caption{Siatka o~najmniejszym rozmiarze pliku}
        \label{fig:smolboi}
    \end{subfigure}
    \caption{Przedstawienie zawartości plików obj o~najmniejszym i~największym rozmiarze (opracowanie własne)}
\end{figure}